\section{Architecture: pipes and filters}

In questa sezione descriveremo l'architettura che vogliamo dare al
nostro lavoro, coscienti degli obiettivi espressi nelle precedenti
sezioni e delle loro caratteristiche.

Daremo prima alcune idee prese dagli articoli che hanno introdotto
quest'architettura e, nella seconda parte di questa sezione, vedremo
come possiamo "mettere a punto" queste idee nel nostro progetto.

\subsection{A bit of theory}
Quest'architettura \`e molto discussa e vi \`e molta letturatura da
cui poter attingere, penso per\`o che tornare alle sorgenti che per
prime hanno permesso la sua diffusione sia di notevole importanza
prima di analizzare le varianti e studi successivi. 

I volumi da cui ho studiato sono quello che Buschmann
\footnote{aggiungere qui riferimento bibliografico al volume POSA1} e
alla miscellanea di Coplien e Schmidt \footnote{aggiungere qui
  riferimento bibliografico al colume PLOPD1}.

\subsubsection{Basic schema}
Nella testata che apre il pattern in \footnote{aggiungere qui
  riferimento bibliografico al volume POSA1, pag. 53} compare:
\begin{quotation}
  The \emph{Pipes and Filters} architectural pattern provides a
  structure for systems that process a stream of data. Each processing
  step is encapsulated in a filter component. Data is passed through
  pipes between adjacent filters. Recombining filters allows you to
  build families or related systems.
\end{quotation}
L'idea alla base di questo pattern \`e il principio \emph{separation
  of concerns}. Quello che si vuole fare \`e dividere tutte le
responsabilit\`a del sistema in sottotask, ognuno dei quali pu\`o
essere implementato con una componente software tale che \emph{non
  abbia dipendenze} comportamentali dalle altre componenti (non \`e
client di nessun altra, non vi \`e delega di comportamento) e che
\emph{coopera} con le altre componenti usando l'output di una
componente come input per un'altra.

\`E interessante quello che aggiungono Coplien e Schmidt, pag. 431:
\begin{quotation}
  Usually, transformation of input data is done locally and
  incrementally, so that output may begin before the input is
  completely read. This means that a filter may start to work as soon
  as its predecessor produces its first result.
\end{quotation}
Questa idea \`e molto importante se vogliamo introdurre un grado
maggiore di parallelismo nel sistema (oppure distribuire la
computazione). Nel nostro lavoro questo non \`e stato possibile, in
quanto le computazioni che abbiamo incapsulato nei nostri filtri non
permettono di produrre un output che possa ritenersi un semilavorato,
pronto per essere raffinato dal filtro successivo.

\subsubsection{Consequences about filters}
Riporto una osservazione fatta in \footnote{aggiungere qui riferimento
PLOPD1, pag. 431}:
\begin{quotation}
  To preserve the independence of the framework's components, filters
  may not share a state. The only way to put the results of different
  filters together is to organize some of them into a sequence such
  that certain filters perform further transformations on the outputs
  of others. In addition, a filter should not know the identity of the
  filters preceding or following it in the computation sequence.
\end{quotation}
Lo use-case \ref{subsection:use-case-tarjan} \`e in un certo senso
quello che Coplien identifica come \emph{certain filter that perform
  further transformations...} per lo use-case
\ref{subsection:use-case-result-viewer}, in quanto quest ultimo assume
di lavorare su un grafo che sia la minimizzazione di un altro grafo
applicando l'algoritmo di Tarjan.

Aver introdotto formalmente il concetto di filtro come astrazione \`e
stato molto vantaggioso in quanto ogni computazione, sia effettiva che
di "adattamento", pu\`o essere trattata indipendentemente e in modo
trasparente alla stregua delle altre.

\subsubsection{Consequences about pipes}
Riporto ancora da Coplien, pag.432:
\begin{quotation}
  Two principally different possibilities exist for the realization of
  pipes: pipes may simply be links between filters (such as message
  calls) or they may be separate components (such as data repositories
  or sensors). A pipe's only responsibility is to transmit data
  between filters, eventually by converting their format from the one
  produced by their sender to the one required by their receiver.
\end{quotation}
Nel nostro lavoro non abbiamo avuto bisogno della complessit\`a di
modellare veri e propri oggetti \emph{pipe}, in quanto, come vedremo
nella prossima sezione, non \`e necessario adattare il formato
dell'input per coppie diverse di filtri, che sarebbe stata
responsabilit\`a di oggetti \emph{pipe}. Abbiamo quindi scelto la
modalit\`a \emph{links between filters}.

\subsection{Reification in this work}
L'implementazione di questo pattern nella libreria ha cercato di
prendere spunto di quanto detto nella sezione precedente ma allo
stesso tempo abbiamo cercato di dare un taglio che caratterizzasse
questo progetto. 

Abbiamo introdotto la classe \emph{PipeFilter} per modellare il
concetto di \emph{filtro} e, come sua propriet\`a, un riferimento al
filtro successivo, per modellare il concetto di \emph{pipe}.

Inoltre possiamo vedere la \emph{pipeline} come una coda di filtri,
dove il primo filtro ad essere inserito nella pipeline \`e il primo ad
essere eseguito. Utilizzando la terminologia usata da Buschmann, la
nostra implementazione ricade nello scenario \emph{"a pull pipeline"},
dove la computazione viene innescata dalla richiesta di un client.

Non vi \`e bisogno di logica di conversione dell'output di un filtro
per esser trattato come input per un altro, in quanto ogni filtro
lavora con l'astrazione \emph{OurModel}, anche se avremo comportamento
diverso in base al tipo di oggetti \emph{Vertex} contenuti all'interno
dell'input.

La precedente osservazione potrebbe indurre il lettore a pensare alla
nostra architettura non tanto come una pipeline, quanto come un
sistema di decoratori \footnote{aggiungere qui riferimento
  bibliografico a DP, trovare pagina in cui si discute il
  decorator}. Questa, a nostro avviso, non \`e per niente una
conclusione errata, anzi credo che indebolire il requisito di
stabilire un'ordinamento rigido dei filtri presente nel pattern
\emph{pipeline} originale, a favore di maggior dinamicit\`a e
trasparenza sul formato di input/output, porti ad una soluzione che
sarebbe stato sufficiente implementare con un tipico schema con
decoratori.
